
# NAT

### Устройство сети Интернет

* Адресное пространство управляется IANA, для отправки или получения пакетов в Интернете необходимо брать в аренду ("покупать") адреса у IANA или ее представителей (RIR/LIR)
* Для частных сетей предприятий выделены особые диапазоны адресов (без права выхода в Интернет):
  * 10.0.0.0/8
  * 172.16.0.0/12
  * 192.168.0.0/16
* Есть и другие блоки без права выхода в Интернет:
  * RFC 5737 - для документации
  * RFC 6598 - 100.64.0.0/10 для Carrier-Grade NAT



### "Перебивка" адресов на границе

* NAT позволяет изменять IP-адреса в пакетах при прохождении маршрутизатора
  * Процесс не связан с собственно маршрутизацией
  * Должно быть правило, по которому адреса меняются
* Для приложений этот процесс должен быть максимально прозрачен
  * Нужно менять адреса не только у исходящих, но и у входящих обратных пакетов
  * Не всегда все проходит гладко, многие приложения страдают от внесения изменений в пакет



### Таблица трансляций

* У каждого NAT-маршрутизатора есть таблица трансляций: "что на что меняем"
* Каждая трансляция - двусторонняя



### Преимущества NAT

* NAT позволяет создать для внутреннего, частного адреса "псевдоним", под которым этот адрес будет виден из Интернета
  * Можно раздать всем узлам частные адрса, а тем, из них, которым требуется выход в Интернет, создать подобные "псевдонимы"
  * Механизм позволяет экономить публичные IP-адреса



### Ограничния NAT

* Basic NAT предполагает подмену только IP-адресов
  * Для однозначного восстановления измененного адреса у обратных пакетов необходимо каждому отдельному "внутрннему" адресу сопоставлять один "внешний" адрес, что требует много "внешних" адресов
* Некоторые приложения страдают даже от подмены IP-адресов и требуют дополнительных действий
  * В числе страдальцев - TCP и UDP, считающих контральные суммы пользовательских данных вместе с полями заголовка IP-пакета
  * А некоторм (например, ESP) после порчи IP-адресов вообще ничего уже не помогает
* NAT нарушает принцип связности "от края до края"



### NAPT/PAT/NAT Overload/Masquerading

* Для TCP и UDP есть технология, позволяющая экономить публичные IP-адреса
  * Network address and port translation (RFC 2663)
  * Port address translation (Cisco)
  * IP masquerading, NAT overload, Many-to-one NAT
* Подменяются не IP-адреса, а пары IP + port (сокеты)
  * IP-адрес у подменяемых сокетов может быть один
  * Гарантии сохранности порта при этом нет



### Таблица трансляций NAPT

* У NAPT тоже есть таблица трансляций
* Трансляции могут добавляться автоматически



### Full-cone NAT

* После установления трансляции любой внешний узел может пользоваться этой трансляцией
  * Сокет внешнего узла не проверяется по таблице
* Внутренний сокет пользуется этой трансляцией на любой внешний сокет



### Restricted-cone NAT

* После установления трансляции пользоваться этой трансляций может только тот же внешний узел
  * Но порт сокета внешнего узла не проверяется
* Внутренний сокет пользуется этой трансляцией на любой внешний сокет



### Port-restricted cone NAT

* После установления трансляции пользоваться этой трансляций можно только с того же внешнего сокета
  * Должны совпадать и IP, и порт внешнего сокета
* Внутренний сокет пользуется этой трансляцией на любой внешний сокет



### Symmetric-cone NAT

* После установления трансляции пользоваться этой трансляций можно только с того же внутреннего сокета и только на тот же внешний сокет



